\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{units}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage[tocindentauto]{tocstyle}
\usetocstyle{KOMAlike}

\graphicspath{ {../images/} }

\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}

\lstset{ %
language=Java,                	% choose the language of the code
basicstyle=\small,				% the size of the fonts that are used for the code
numbers=left,                   	% where to put the line-numbers
numberstyle=\footnotesize,      	% the size of the fonts that are used for the line-numbers
stepnumber=1,                   	% the step between two line-numbers. If it is 1 each line will be numbered
numbersep=5pt,                	% how far the line-numbers are from the code
backgroundcolor=\color{lightgray},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
showspaces=false,               	% show spaces adding particular underscores
showstringspaces=false,         	% underline spaces within strings
showtabs=false,                 	% show tabs within strings adding particular underscores
frame=single,           			% adds a frame around the code
tabsize=4,          				% sets default tabsize
captionpos=b,           			% sets the caption-position to bottom
breaklines=true,        			% sets automatic line breaking
breakatwhitespace=false,    		% sets if automatic breaks should only happen at whitespace
escapeinside={\%*}{*)}          	% if you want to add a comment within your code
}

\title{\textbf{PatrOCR}\\
  \large Un projet présenté par \texttt{System\_O}}
\author{Eric \bsc{Cloyd} \and Lucas \bsc{Goëbels} \and Lucas \bsc{Hattenberger} \and Antoine \bsc{Thouvenin} \\}

\makeatletter
\renewcommand{\and}{\\}
\def\@maketitle{
        \begin{center}
        		
			\begin{changemargin}{-1cm}{-1cm}
            
            \centering
            {\Huge \@title}
            \\[15ex]
            
	
			\begin{figure}[h]
				\centering
    	    			\includegraphics[width=60mm]{logo}
			\end{figure}
            \ \\[15ex]
			
            {\Large \@author}

			\end{changemargin}            
            
        \end{center}
}
\makeatother

\newenvironment{changemargin}[2]{
	\begin{list}{}{
		\setlength{\topsep}{0pt}
		\setlength{\leftmargin}{#1}
		\setlength{\rightmargin}{#2}
		\setlength{\listparindent}{\parindent}
		\setlength{\itemindent}{\parindent}
		\setlength{\parsep}{\parskip}
	}
	\item[]}{\end{list}
}

\newcommand{\smalllogo}{
	\includegraphics[scale=.08]{logo}
}

\pagestyle{fancy}

\begin{document}
	% === header stuff ======================
	\fancyhead[L]{\large \bsc{PatrOCR}}
	\fancyhead[R]{\small \textit{\leftmark}}
	\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
	\fancyfoot[C]{\thepage}
	\fancyfoot[R]{\smalllogo}
	\fancyfoot[L]{EPITA 2019}
	% =======================================

    \maketitle
    
    \thispagestyle{empty}
    
    \newpage
    
    \tableofcontents
    
    \newpage
    
	\fancyhead[R]{\small \textit{INTRODUCTION}}
    \section*{Introduction}
    \addcontentsline{toc}{section}{Introduction}

	\begin{changemargin}{1cm}{1cm}
	
	L'intelligence artificielle est un sujet très ancien dans le domaine de l'informatique. Son histoire remonte à 1956 au Dartmouth College. La plupart des chercheurs de l'époque pensaient trouver la clé d'un cerveau artificiel le temps d'une génération. Bien sûr, ils avaient largement sous-estimé la tâche. Cependant, depuis une dizaine d'années, le monde de l'informatique est envahi de systèmes utilisant le “deep learning”, surnom d'une technique d'intelligence artificielle existant depuis 70 ans : les réseaux neuronaux. \par
    C'est ce type de système qui est le mieux adapté (à ce jour) pour la reconnaissance visuelle, audio et vidéo. C'est pourquoi le réseau neuronal est au cœur de ce projet S3, l'OCR (ou Optical Character Recognition). Cette technologie est utilisée dans de nombreux domaines, entre autres le scan de données (passeports, chèques, reçus, etc), la reconnaissance de plaques d'immatriculation, la digitalisation de livres, et bien d'autres. Le domaine de l'intelligence artificielle est très large et implique beaucoup de sujets tels que les mathématiques avancées et le graphisme. Il est donc essentiel pour un étudiant de l'EPITA de se familiariser avec cette technologie le plus tôt possible. \par
    Ce document présente l'avancement de notre projet d'OCR en C, dans le cadre de notre deuxième année du cycle préparatoire à Epita. Rédigé un mois après la création de notre groupe, il fera état des méthodes employées pour charger une image, lui appliquer un pré-traitement, détecter des caractères, ainsi que du procédé de création d'un réseau de neurones reconnaissant la fonction XOR. Nous évoquerons également les problèmes rencontrés lors de ce premier mois de développement, ainsi que ce que ce projet nous a apporté, avant d'exposer une conclusion. 

	
	\end{changemargin}
	
    \newpage
    
	\fancyhead[R]{\small \textit{\leftmark}}
	
	\section{Présentation du groupe}
	
	Les consignes du projet étaient simples. L'OCR doit être réalisé en groupe de quatre personnes. Nous avons donc décidé de réunir la fine équipe : 4HD est de retour ! \par
	Malheureusement, et comme toujours, les choses ne se sont pas passées comme prévu. Un des membres original 4HD a décidé qu'il serait bon d'apporter de la diversité dans les groupes de la promotion, en s'associant à d'autres camarades. \\ \par

	Notre groupe revisité, \texttt{System\_O} est donc formé d'Eric Cloyd, de Lucas Goëbels, de Lucas Hattenberger (et oui, encore un autre), et d'Antoine Thouvenin. \\ \par

	\textbf{Eric Cloyd :} Passionné d'informatique, je suis devenu fasciné par l'intelligence artificielle depuis plusieurs années. Au collège, je m'amusais à parler aux chatbots de sites divers. J'ai codé beaucoup de petits projets en Java, html, etc. Cependant, je n'avais jamais eu l'occasion de travailler sur une intelligence artificielle. Ce projet me permet donc de découvrir le côté pratique de l'IA, et tout le travail qui va avec. \par
	\textbf{Lucas Goëbels :} Ayant découvert le monde de l'informatique au collège, j'ai tout de suite accroché avec ce domaine. Au lycée, l'option ISN m'a permis de passer un premier palier grâce au projet que nous avions à faire. Depuis mon entrée à l'EPITA j'ai découvert que l'informatique est un domaine encore plus vaste et complexe que je ne le pensais et cela permet d'apprendre toujours plus de choses. \par
	\textbf{Lucas Hattenberger :} D'aussi longtemps que je puisse m'en souvenir, j'ai été intrigué par le monde de l'informatique. Comprendre comment fonctionnent des procédés simples en apparence, l'apogée de l'ère du numérique… autant d'éléments m'ayant poussé à intégrer l'EPITA. \par
	\textbf{Antoine Thouvenin :} Connaissant le monde du numérique depuis très longtemps, j’ai réellement découvert la programmation au lycée grâce à l’option ISN où l’on apprenait à utiliser le java puis en 1ère année d’Epita grâce a l’OCaml, au Python et au C\#. Contrairement au C, le java et le C\# offrent une expérience plus facile d'accès aux débutants et possèdent une syntaxe similaire, mais ne permettent pas de faire autant de choses qu'en C. J'ai été initié au C grâce à TONC et devkitpro, permettant de réaliser des programmes pour GameBoy Advance, mais j'ai réellement commencé à coder en C en 2\textsuperscript{e} année d'EPITA.
	
	\newpage
	
	\section{Répartition des tâches}
	
	\begin{table}[h]
\begin{tabular}{l|c|c|c|c|}
\cline{2-5}
                                                    & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Eric}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Lucas G}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Lucas H}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Antoine}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Chargement d'image}}   &                                    &                                       & X                                     &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Prétraitement}}        &                                    &                                       & X                                     &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Détection blocs}}      &                                    &                                       & \textbf{}                             & X                                     \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Détection caractères}} &                                    &                                       & \textbf{}                             & X                                     \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Réseau neuronal}}      & X                                  & X                                     &                                       &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Sauvegarde}}           &                                    & X                                     &                                       &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Importation}}          &                                    & X                                     &                                       &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Jeu d'images}}         & X                                  &                                       &                                       &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Interface Graphique}}  & X                                  &                                       &                                       & X                                     \\ \hline
\end{tabular}
	\end{table}
	
	Bien sûr, ce tableau est plus un guide qu'une règle inviolable. Chaque membre aide souvent en dehors de ses tâches définies lorsque c'est nécessaire.
	
	\newpage
	
	\section{Chargement de l'image}
	
	Les images à exploiter pour le développement de cet OCR étant du format bitmap, la première étape fut d'étudier ce type d'image. Le but de cette analyse était initialement de repérer où et comment les informations étaient stockées dans la structure pour pouvoir les exploiter. \\ \par
	
	Pour examiner cette structure, le procédé était le suivant :
	\begin{enumerate}
	\item Création d'images \texttt{.bmp} de petite taille sous MS Paint
	\item Ouverture de ces dernières avec un éditeur de texte hexadécimal
	\item Comparaison des headers des différentes images et de leur contenu
	\item Variation de certaines caractéristiques (hauteur, largeur, couleur...)
	\item Recherches internet complémentaires pour confirmer ou infirmer mes hypothèses
	\end{enumerate}

	Au final, cette étude nous a fourni de nombreuses informations. Premièrement, les bases sur le fonctionnement des .bmp, mais surtout qu'il serait plus simple d'exploiter la bibliothèque SDL, disponible sur les machines de l'école. \par
	Des recherches ont donc été entamées sur la cette bibliothèque et son fonctionnement. L'exploitation de fonctions telles qu'\texttt{IMG\_Load()} ont au final rendu cette partie bien plus facile que prévu. De plus, un TP de programmation portait exactement sur ce sujet (le hasard fait bien les choses)... \par
	L'utilisation de la bibliothèque SDL nous a ainsi permis de mener le chargement de l'image à bien. Au démarrage du programme, l'image s'affiche à l'écran. L'appui sur une touche déclenche le reste du traitement sur cette dernière, et l'image se ferme à la fin de l'exécution de l'application. \\
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
        	\includegraphics[width=60mm]{sdl_logo}
	\end{figure}

	\newpage
	
	\section{Mise en noir et blanc (binarisation)}
	
	Le prétraitement est une partie essentielle d'un OCR. En effet, la qualité de la reconnaissance du texte dépend énormément de l'image passée en paramètre. De nombreux facteurs sont à prendre en compte lors de cette étape indispensable :
	\begin{itemize}
	\item La taille de l'image (une bonne résolution serait d'environ 300 DPI)
	\item L'angle de rotation de l'image (il faut que le texte à reconnaître soit droit pour simplifier la reconnaissance de ce dernier)
	\item La réduction du bruit (permet d'obtenir une lisibilité claire sur le texte, dans le but d'avoir des caractères faciles à traiter, sans données parasites) 
	\item La binarisation (mise en noir et blanc de l'image) \\
	\end{itemize}

	Cette étape de binarisation est certes la plus simple de celles énoncées plus haut, mais est tout de même extrêmement importante. Il serait en effet bien trop compliqué de programmer un OCR qui examinerait le texte directement sur une image colorée. \\ \par

	Notre algorithme de binarisation par seuil fonctionne actuellement de la manière suivante :
	\begin{itemize}
	\item parcourir l'image pixel par pixel 
	\item récupérer les valeurs RGB de chaque pixel et calculer la moyenne de ces dernières
	\item si cette moyenne est inférieure à 76 (30\% de 255, à savoir un pixel blanc), rendre le pixel complètement noir
	\item sinon le rendre blanc \\
	\end{itemize}

	Ainsi, l'image est transformée en une image dont les valeurs des pixels ne peuvent être égales qu'à 0 (noir) ou 255 (blanc), après comparaison à un seuil. D'autres méthodes de prétraitement sont en cours de développement, notamment en exploitant la luminosité moyenne de l'image, mais cette méthode de binarisation par seuil est celle qui donnait globalement les meilleurs résultats lors de nos tests.
Le but de ces opérations est donc de supprimer une partie du bruit, et de rendre ce qui a de grandes chances d'être du texte complètement noir. \\
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{subfigure}{.3\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=35mm]{bonjour_1}
			\caption{Image originale}
		\end{subfigure}%
		\begin{subfigure}{.3\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=35mm]{bonjour_2}
			\caption{Image binarisée}
		\end{subfigure}%
		\begin{subfigure}{.3\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=35mm]{bonjour_3}
			\caption{Test avec la luminosité moyenne}
		\end{subfigure}
		
		\caption{Exemple de binarisation}
	\end{figure}
	
	\newpage
	
	\section{Détection des blocs de texte}
	
	La détection des caractères se fait en deux parties. Premièrement, le logiciel identifie les blocs de texte, puis affine la recherche pour détecter chaque caractère. Les blocs de textes sont eux aussi déterminés en deux étapes : dans un premier temps, les lignes possédant des caractères sont identifiées, avant de déterminer la longueur du texte qu’elles contiennent. \par
	Ces lignes sont discernées à l’aide d’un algorithme simple, constitué de  deux boucles : lorsque la ligne précédente ne possède pas de pixel noir et que la ligne actuelle en possède un, l'algorithme va détecter le début du bloc de texte. À l’inverse, si la ligne précédente possède au moins pixel noir et que la ligne actuelle n’en possède pas, l’algorithme va détecter la fin du bloc de texte.
La longueur du texte est déterminée grâce à un procédé similaire : l’ordinateur va chercher la 1ère et la dernière colonne où des pixels noirs sont trouvés entre les  couples de lignes trouvés précédemment. \par
	Après avoir récupéré les zones de texte, la recherche de caractères commence. Cette recherche  se limite à chaque zone de texte. Les zones gauche et droite délimitant les caractères  sont d'abord recherchées. Une fois un caractère identifié, nous nous intéressons à sa hauteur. Celle-ci est déterminée en cherchant le pixel noir le plus haut, et le plus bas dans cette zone. Ces deux pixels permettent ainsi d’encadrer le caractère sur sa hauteur. \par
	Cet algorithme renvoie les coordonnées d’un rectangle permettant de traiter le caractère encadré afin de détecter de quelle lettre, chiffre, voire ponctuation il s’agit avec la partie IA de notre OCR. \\
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{subfigure}{.33\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=40mm]{texte_1}
			\caption{Image originale}
		\end{subfigure}%
		\begin{subfigure}{.33\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=40mm]{texte_2}
			\caption{Blocs de textes}
		\end{subfigure}%
		\begin{subfigure}{.33\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=40mm]{texte_3}
			\caption{Caractères individuels}
		\end{subfigure}
		
		\caption{Découpage des blocs de texte, puis des caractères}
	\end{figure}
	
	\section{Proof of concept : le XOR}
	
	Pour s'introduire aux réseaux neuronaux, il nous a fallu créer un réseau très simple permettant d'apprendre le comportement d'une porte XOR. Ce réseau renvoie donc dans le cas idéal les résultats suivants :
	\begin{itemize}
	\item \texttt{0 XOR 0 = 0}
	\item \texttt{0 XOR 1 = 1}
	\item \texttt{1 XOR 0 = 1}
	\item \texttt{1 XOR 1 = 0} \\
	\end{itemize}

	Notre réseau de neurones comporte deux \textit{structs} : une première struct \texttt{Neuron} et une seconde struct \texttt{Network}. La struct \texttt{Neuron} permet de définir la composition d'un neurone. Grâce à cette dernière, chaque neurone possède un biais, un tableau contenant ses poids ainsi que son nombre de poids. La struct \texttt{Network}, quand à elle définit la composition du réseau. Elle contient donc pour le moment tous les neurones du réseau, qui s'élèvent au nombre de trois. \\
	
	\newpage
	
	\begin{lstlisting}[language=C]
typedef struct Neuron
{
    double weights[2];
    int number_weights;
    double bias;
} Neuron;

typedef struct Network
{
    Neuron h1;
    Neuron h2;
    Neuron o1;
} Network;
	\end{lstlisting}
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
        	\includegraphics[width=90mm]{network}
	\end{figure}
	
	\newpage
	
	Nous avons ensuite créé deux fonctions : \texttt{init\_neuron} et \texttt{init\_network}. Celles-ci nous permettent d'initialiser nos neurones et notre réseau. En effet, la fonction \texttt{init\_neuron} assigne des poids et le biais au neurone passé en paramètre. Les poids et le biais sont définis aléatoirement à l'aide d'une fonction random. Ensuite, la fonction \texttt{init\_network} permet d'initialiser chaque neurone composant le réseau en appelant la fonction \texttt{init\_neuron}. \\
	
	\begin{lstlisting}[language=C]
Neuron init_neuron(int number_weights);

Network init_network(int number_weights);
	\end{lstlisting}
	
	\ \par
	Nous avons donc initialisé les neurones de notre réseau et pouvons à présent calculer les valeurs de sortie de chaque neurone, en appliquant une fonction d'activation. Nous avons choisi d'utiliser une fonction sigmoïde en tant que fonction d'activation. C'est l'une des plus communes dans ce type de réseau neuronal, principalement parce que sa dérivée est très simple à calculer (et à coder !). \\
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
        	\includegraphics[width=70mm]{sigmoid}
	\end{figure}
	
	\begin{align*}
		sigmoid \colon \mathbb{R} &\to [0,1]\\
		x &\mapsto \frac{1}{1 - e^{-x}}\\
	\end{align*}
	
	\newpage
	
	Pour le réseau de l'OCR futur, il faudra cependant bien choisir la fonction d'activation pour optimiser au maximum. Il faudra donc sûrement implémenter autre chose qu'une sigmoïde. \par
	Pour calculer les valeurs des neurones, nous avons choisi d'implémenter deux fonctions :
	\begin{itemize}
		\item Une première fonction qui permet de calculer la valeur d'un seul neurone pris en paramètre.
		\item Une seconde fonction nous permet de calculer les valeurs pour chaque neurone du réseau. Cette seconde fonction prend un paramètre : le réseau et applique la première fonction à chaque neurone du réseau, en passant le résultat vers la couche suivante. \\
	\end{itemize}
	
	\begin{lstlisting}[language=C]
double feedforward(Neuron neuron, double inputs[], int inputs_len);

double feednetwork(Network *net, double inputs[], int inputs_len);
	\end{lstlisting}
	
	\ \\
	
	\section{Sauvegarde du réseau}
	
	Pour sauvegarder le réseau nous avons défini une certaine norme d'écriture. En effet, nous écrivons les informations d'un neurone par ligne dans le fichier texte. Pour le moment les informations de chaque neurone sont le biais, le nombre de poids ainsi que les poids. La syntaxe utilisée est la suivante : \\
	
	\texttt{biais:nombre\_de\_poids:poids1 poids2 ... poidsX}

	
	\newpage
	
	\section{Jeu d'images pour l'entrainement}
	
	Pour que l'OCR puisse reconnaître au mieux chaque caractère, il lui faudra des données. \textbf{Beaucoup} de données. C'est pourquoi il nous a fallu déjà commencer la constitution d'un jeu d'images, chacune associée à son caractère représenté. Cela permettra dans le futur d'entraîner notre réseau avec de nombreux cas différents, pour chaque caractère : police, taille, placement, italique, gras. \par
	Pour le moment, nous avons déniché une archive d'images de caractères libre d'accès contenant plus de 60000 images, nommée \textit{Chars74K Dataset}. Cependant, il fallait créer pour chaque caractère un fichier donnant son écriture en texte. De plus, cette archive ne contient que les lettres minuscules et majuscules et les chiffres. Il manque encore tous les caractère spéciaux (ponctuation, symboles). Enfin, les images devront aussi être normalisées en taille pour être reconnaissables par le réseau. En effet, la couche d'entrée contient un nombre constant de noeuds. Il faut donc que chaque image ait la même taille et ne contienne que du noir et du blanc. \\
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{subfigure}{.33\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=30mm]{jeu_1}
		\end{subfigure}%
		\begin{subfigure}{.33\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=30mm]{jeu_2}
		\end{subfigure}%
		\begin{subfigure}{.33\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=30mm]{jeu_3}
		\end{subfigure}
		
		\caption{Exemples d'images de \textit{Chars74K}}
	\end{figure}
	
	\newpage
	
	\section{Problèmes rencontrés}
	
	\begin{itemize}
	
	\item \textbf{Antoine :} \\
	Le \textit{Windows Subsystem for Linux} m’a bien aidé à tester mon code. En effet, un programme en C sur windows ne réagit pas de la même façon que sur Linux, c’est pourquoi avoir un noyau Linux directement dans mon OS m’a facilité la tâche et m’a économisé beaucoup de temps de redémarrage. \par
	Lors de la détection des caractères, j’ai eu du mal à détecter la limite basse et haute de chaque caractère. Un problème de header m’a aussi mis en difficulté, certaines fonctions étaient annoncées plusieurs fois ce qui empêchait le compilateur de terminer la création du fichier binaire, mais il ne disait pas clairement pourquoi. \par
	J’ai aussi eu un problème mineur avec mon fichier .gitconfig, le nom et l’adresse e-mail s’étaient définit en “Your Name” et “you@example.com” respectivement, ce qui amène une certaine ambiguïté sur l'auteur des commits git. \\
	
	\item \textbf{Lucas H. :} \\
	Je n’ai globalement pas encore rencontré de problème majeur lors de cette première partie de développement. Au niveau de la programmation en elle même, j’ai dû combler mon manque de connaissances en C à l’aide de cours sur internet (un grand merci à \textit{OpenClassrooms}), et ai encore du mal à exploiter le plein potentiel des pointeurs. Pour ce qui est des problèmes annexes, j’ai rencontré des difficultés lors de l’étude du format .bmp. En effet, les informations que je trouvais sur le net ne concordaient pas avec ce que j’observais lors de mes tests, et les nombreux standards ne m’ont pas facilité la tâche. L’utilisation de la bibliothèque SDL fût ainsi une solution opportune pour mener à terme le chargement de l’image. \\
	
	\newpage
	
	\item \textbf{Lucas G. :} \\
	Pour ma part je n’ai pas eu de gros problèmes durant cette première partie du projet. Lors du développement de la structure du réseau de neurones, j’ai eu du mal à écrire les premières fonctions car il fallait très souvent convertir en langage C des fonctions présentes sous forme de pseudo-code dans les documentations en ligne. D’autre part, il était difficile au début de coder les premières fonctions car il fallait apprendre les spécificités du langage C en même temps. Enfin, j’ai du apprendre à mieux m’organiser pour réussir à gérer mon temps plus efficacement. \\
	
	\item \textbf{Eric :} \\
	En ce qui me concerne, mon environnement de travail a dû être réorganisé. Puisque j'ai choisi une installation minimale d'Arch Linux sur mon PC personnel, j'ai dû installer plusieurs paquets utiles pour le C qui n'étaient pas présents de base (gdb, valgrind, SDL) ainsi qu'un linter pour Atom. Tout ceci m'a fait perdre du temps au début du projet, mais ce fut un investissement à long terme. J'ai également recontré quelques problèmes au niveau de mes fichiers locaux du dépôt git qui se corrompaient à cause d'une erreur de partition. Cependant, je m'en suis finalement bien sorti jusqu'ici.
	
	\newpage
	
	\item \textbf{Eric et Lucas G (en coopération pour le XOR) :} \\
	Après avoir implémenté une fonction permettant d’entraîner notre réseau, notre programme ne renvoyait pas les bonnes valeurs de sortie. Par exemple, si on testait notre programme avec les valeurs d’entrée O et 1 (dans le cas du XOR), il ne nous renvoyait pas une valeur approchant 0,999. En effet, nous avons perdu un peu de temps à résoudre ce problème. Après comparaison de nos résultats avec ceux d’un camarade, nous avons identifié la cause et résolu le problème : nous avions fait une erreur de formule mathématique, ainsi qu’une erreur d’index dans une boucle for. \par
	Avant d’arriver à la structure que nous avons à présent pour le réseau de neurones, nous avons essayé de l’implémenter différemment. Par exemple, nous avons essayé de créer une structure \texttt{Neuron} et une structure \texttt{Network} dans laquelle nous avons créé des tableaux représentants les différentes couches (un tableau pour une couche cachée et un tableau pour la couche de sortie). Malheureusement, nous avons eu des problèmes au niveau des pointeurs qu’il fallait utiliser pour gérer ces tableaux. Nous avons donc décidé par la suite de modifier ces deux structures pour ne plus avoir à utiliser de pointeurs de cette manière. \\
	
	\item \textbf{Lucas H et Antoine (en coopération pour le traitement de l’image) :} \\
	Nous avons perdu du temps à chercher pourquoi, lorsque nous faisions nos test sur nos ordinateurs personnels, notre programme nous renvoyait un segfault, et rien dans le code ne pouvait l’expliquer. La solution était toute bête : nous utilisions tous les deux un sub-system Linux pour Windows, et n’avions tout simplement pas de display disponible. Lorsque la SDL tentait donc d’afficher une image, elle engendrait un segfault.
	
	\newpage
	
	\item \textbf{Groupe entier :} \\
	Nous n’avons, pour le moment, pas rencontré de problème affectant tout le groupe dans le développement de cet OCR. Néanmoins, certains éléments nous ont tout de même ralentis, tel que les problèmes classiques de travail en groupe (cohésion, entente, travail et deadline communes...), ou encore certaines imprécisions dans le sujet, par exemple sur le droit d’utilisation de la bibliothèque SDL (il faut dire que “tout ce qui ne fait pas le café” est relativement flou comme consigne...). \\[2ex] \par
	
	\textsc{N.B.} La rédaction d’un rapport de 25 pages ne fut pas chose aisée non plus.
	
	\end{itemize}
	
	\newpage
	
	\section{Améliorations du projet et tâches à faire}
	
	\begin{itemize}
	
	\item \textbf{Chargement de l'image :} \\
	Le chargement de l’image est pour le moment relativement simple, puisqu’il ne permet que d’afficher l’image à l’écran. Lors de l’implémentation de l’interface graphique, cet affichage sera amené à changer. Pourquoi pas permettre de modifier la taille de l’image affichée à l’écran, ou encore déplacer la fenêtre ?\\[2ex]
		
	\item \textbf{Prétraitement :} \\
	Il a de nombreuses choses à améliorer pour obtenir un prétraitement de qualité. En effet, nous allons nous pencher sur la réduction du bruit, sur la rotation d’une image inclinée, mais aussi sur l’amélioration de la binarisation. De nombreux algorithmes plus efficaces que la binarisation par seuil existent, tels que l’algorithme d’Otsu. L’implémentation de ces fonctionnalités permettrait donc de pouvoir exploiter bien plus d’images, mais surtout des images de moins bonne qualité. \\[2ex]
		
	\item \textbf{Découpage de l'image :} \\
	Actuellement, le programme encadre seulement le texte, mais il est, comme toutes les autres parties du projet, amené à évoluer. Il permettra de renvoyer les positions des caractères, afin de traiter ces parties d’image pour que le réseau neuronal puisse détecter le contenu de celles-ci.
Pour ce qui est des problèmes actuels, l’algorithme ne sépare pas encore 2 lettres superposées, ce qui pose problème lors de la détection du texte.\par
		exemple : \textbf{Test} ; le 1er -T de Test passe au dessus du -e. Le programme pense alors que 'Te' est un seul caractère \\[2ex]
	
	\item \textbf{Réseau de neurones :} \\
	Pour le moment notre réseau de neurones ne contient que trois neurones (deux dans la couche cachée et un en sortie). En effet, trois neurones étaient suffisants pour pouvoir apprendre le XOR à notre réseau. Cependant, pour la suite du projet, nous aurons besoin de reconnaître des caractères, et pas seulement des valeurs binaires. Pour reconnaître les caractères nous aurons besoin d’améliorer notre réseau en ajoutant d’autres couches cachées, mais aussi d’ajouter plus de neurones dans chaque couche et plusieurs sorties. En l’occurrence, il nous faut un total de 16x16 entrées (pour des images de 16 par 16 pixels) et autant de sorties que de caractères reconnaissables. \par
	Actuellement, notre réseau est “hard” codé pour n’avoir que 3 neurones. Nous avons donc défini nos fonctions pour qu’elles prennent en paramètre un neurone ou un réseau. Nous allons donc devoir modifier notre structure de réseau pour pouvoir créer un nombre variable de neurones automatiquement sans avoir à les créer nous même dans une fonction. Il nous faudra de plus accommoder la fonction d’entraînement pour qu’elle puisse entraîner un réseau avec un nombre variable de neurones. \par
	Pour une reconnaissance correcte des caractères, il va falloir considérablement agrandir le jeu d’images d’entraînement. Il faudra ajouter des images de tous les symboles non-alphanumériques, et normaliser la taille et la couleur de chaque image. Ces tâches vont sûrement nécessiter l’utilisation d’outils externes au projet, tels que GIMP pour les changements d’image en masse. \par
	Au niveau de la sauvegarde du réseau, pour le moment nous ne sauvegardons que les trois neurones. Nous devrons donc, comme pour les fonctions précédentes, adapter notre fonction de sauvegarde pour qu’elle puisse sauvegarder tous les neurones sans avoir à le faire manuellement. De plus, il faudra créer une fonction permettant de réimporter les valeurs des poids et des biais pour les utiliser dans le programme. Enfin, nous ferons évoluer la syntaxe utilisée dans le fichier de sauvegarde. En effet, comme nous aurons d’autres couches nous ajouterons un numéro de couche pour chaque neurones et puisque nous aurons un plus grand nombre de neurones nous aurons aussi besoin de les numéroter. Nous aurons donc cette syntaxe :  \\
		
	\begin{center}
		\texttt{couche:numero\_neurone:biais:nombre\_de\_poids:poids1 poids2 ... poidsX}
	\end{center}
	
	\end{itemize}
	
	\newpage
	
	\section{Apports du projet}
		
		\subsection{Individuellement}
		
		\begin{itemize}
		
		\item \textbf{Eric :} \\
		Ce projet m’a introduit au C, qui est largement moins permissif que le C\# et qui demande donc beaucoup plus d’attention dans le code. Au départ, je me sentais perdu dans les fichiers .h, les include et autres malloc. Finalement, j’ai appris à aimer cette manière de coder qui apprend à s’appliquer. Ensuite, j’ai pu en tant que co-responsable du réseau neuronal me plonger dans l’implémentation d’un tel système. Enfin, puisque ce projet implique tellement de tâches différentes, j’ai appris à mieux communiquer avec mes camarades, qui ne savaient pas forcément ce que faisaient mon code (et vice versa). \\[2ex]
		
		\item \textbf{Lucas G. :} \\
		Durant cette première partie du projet j’ai acquis les bases du langage C que je ne connaissais pas du tout. En effet, le début du projet était un peu compliqué car il fallait apprendre le langage en même temps que nous travaillions sur le projet. J’ai aussi compris ce qu’était un réseau de neurone et comment nous pouvions l'entraîner pour qu’il puisse reconnaître certaines choses. Le fait d’avoir à reconnaître un XOR (un cas plutôt simple) en premier lieu m’a permis de mieux comprendre le fonctionnement d’un réseau de neurones. Ensuite, j’ai aussi mieux compris la gestion de fichier en C. En effet, le fait de devoir sauvegarder un réseau dans un fichier texte m’a permis de comprendre l’écriture dans un fichier. \\
		
		\newpage
		
		\item \textbf{Lucas H. :} \\
		Le développement de cet OCR m’a, à l’instar de nombre de mes camarades, servi d’introduction au C. En effet, je n’avais jamais utilisé ce langage auparavant. Disposant de peu de temps entre les différentes dates de rendu, j’ai appris à me documenter en autonomie sur le langage et à découvrir ses spécificités en amont du cours. Jongler entre le développement et les cours ne fût pas une mince affaire, mais cette alternance fût l’occasion de tester et de mettre en application des fonctionnalités spécifiques au C étudiées en classe. \\[2ex]
		
		\item \textbf{Antoine :} \\
		Le projet m’a permis d’appliquer pour la première fois les éléments du C vus en cours. Mais le fait que nous devions commencer rapidement notre OCR m’a forcé à apprendre certaines particularités du C en dehors de ceux-ci. Cela m’a permis de m’avancer par rapport aux cours et aux tp mais aussi d’approfondir certains aspects vus en cours. \\
		
		\end{itemize}
	
		\subsection{En groupe}
		
		Comme pour tout projet, l’OCR nous apporte bien plus que de simples connaissances en C. Il nous en apprend plus sur nous même, nos limites, nos points forts et nos points faibles. Savoir s’organiser, comprendre les autres membres du groupe, s’imposer nos propres deadlines… autant de choses que ce projet nous a apprises. Au final, nous avons su nous perfectionner dans l’utilisation de git, et tous les membres du groupe ont été forcés de rapidement apprendre le C, pour pouvoir implémenter des fonctionnalités au plus vite.
	
	\newpage
	
	\section{Récapitulatif de l'avancement}
	
	Les parties demandées pour la première soutenance ont toutes été finies, à savoir :
	
	\begin{itemize}
	\item Chargement des images et suppression des couleurs
	\item Détection et découpage en blocs, lignes et caractères
	\item \textit{Proof of concept} du réseau de neurones : mini réseau capable d’apprendre la fonction XOR \\
	\end{itemize}
	
	De plus, les éléments à avoir commencé sont entamés, même si certains le sont de peu :
	
	\begin{itemize}
	\item Sauvegarde (mais pas chargement) des poids du réseau de neurones
	\item Jeu d'images pour l'apprentissage \\
	\end{itemize}
	
	La manipulation de fichiers pour la sauvegarde des résultats n'a cependant pas été implémentée, et garde pour le moment le statut d'ébauche mentale. \\ \par
	
	Nous sommes donc globalement dans les temps, avec quelques retards au niveau de la gestion des fichiers pour la sauvegarde, l'apprentissage et la sortie de texte final.

	\newpage
	
	\fancyhead[R]{\small \textit{CONCLUSION}}
	\section*{Conclusion}
	\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}
   	
	\begin{changemargin}{1cm}{2cm}
	
	Pour conclure ce rapport de soutenance, cette première partie du projet a vu la genèse des différents éléments techniques composant notre OCR. Ce qui ne fut pas toujours tâche facile. En effet, il nous a fallu jongler avec les différents objectifs du cahier des charges et apprendre une bonne partie du C en chemin. Outre les problèmes avec git, les bugs Linux et autres segfault, nous avons su bien communiquer pour mener à bien ce premier volet de l’OCR. Cependant, le plus difficile reste encore à venir. Le travail futur sera principalement fait sur l’interface graphique, le réseau neuronal et les liens entre toutes les parties faites jusqu’ici. En effet, il faudra que notre programme soit facile d’utilisation pour n'importe qui avec un ordinateur. Nous devons renouveler nos efforts pour le mois qui suit, pour espérer rendre au final un produit aussi stable que performant.
		
	\end{changemargin}
   	
	\newpage
	
	\fancyhead[R]{\small \textit{GLOSSAIRE}}
	\section*{Glossaire}
	\addcontentsline{toc}{section}{Glossaire}
	
	\begin{changemargin}{1cm}{1cm}

	\noindent
	\textbf{Biais :} \textsc{n.m.} Ajoute un degré de précision quant au calcul de l'importance d'un neurone dans sa couche. \\
	
	\noindent
	\textbf{Commit (git) :} \textsc{n.m.} Sauvegarde à un moment donné du ensemble de fichier défini par l'utilisateur permettant de repartir à cette sauvegarde plus tard ou de comparer cette sauvegarde à l'état actuel de ces fichiers. \\
	
	\noindent
	\textbf{Couche :} \textsc{n.f.} Contient un nombre défini de neurones. Il peut y avoir plusieurs couches dans un réseau. \\
	
	\noindent
	\textbf{DPI (\textit{Dot Per Inch}) :} \textsc{n.m.} nombre de pixels par pouce sur une image provenant d'un contexte physique (photo, scan). \\
	
	\noindent
	\textbf{Fonction d'activation :} \textsc{n.f.} Fonction de $\mathbb{R} \to [0,1]$ qui permet de traduire une valeur quelconque en une valeur booléenne discrète (0 pour faux, 1 pour vrai, ou entre les deux). \\
	
	\noindent
	\textbf{Poids :} \textsc{n.m.} Détermine l'importance d'un neurone par rapport aux autres dans une couche donnée (utilisé pour le calcul de la couche suivante). \\
	
	\noindent
	\textbf{Struct :} \textsc{n.f.} Type de donnée en C qui contient plusieurs sous-variables de types potentiellement différents. \\
    
   	\end{changemargin}
    
    \newpage

	\fancyhead[R]{\small \textit{ANNEXES}}
	\section*{Annexes}
	\addcontentsline{toc}{section}{Annexes}
	
	\textbf{Sources :} \\ \par
	
	\noindent
	Pour concevoir notre réseau de neurone actuel nous nous sommes aidé d'un tutoriel en particulier. Nous avons aussi intégré deux images de ce tutoriel dans la partie réseau de neurone de ce rapport. \\
	\texttt{https://towardsdatascience.com/machine-learning-for-beginners-an- introduction-to-neural-networks-d49f22d238f9} \\
	
	\noindent
	\texttt{https://www.youtube.com/watch?v=0e0z28wAWfg} : Aide avec les concepts mathématiques derrière le réseau neuronal \\
	
	\noindent
	\texttt{https://en.wikipedia.org/wiki/BMP\_file\_format} : Informations sur le format BMP des images \\

	\noindent
	\texttt{https://openclassrooms.com} : Pour de l'aide avec les concepts du C \\
	
	\noindent
	\texttt{https://stackoverflow.com/} : Pour de l'aide avec tout et n'importe quoi


\end{document}
